有手足連米都賣埋 冇藉口唔幫襯喇掛

（獨媒特約報導）食米是不少香港人的主要糧食，但本地的食米市場長期由「藍商」壟斷。一名80後生意人創辦了黃色食米公司「山上米業」，出售「光城香米」，希望把文宣融入產品之餘，打破壟斷，令市面上有「多一把聲音」，當一間講良心、肯為香港發聲的米商。他坦言入行風險大、成本高，故早已預料或會「輸幾十萬」；但他最終選擇「搏一搏」，希望寄語港人：「不為五斗米而折腰」。

米商入行風險大、成本高 創辦人：要做一間講良心的米商

「山上米業」創辦人Sam哥（化名）指，米業屬資本密集行業（capital intensive industry），即需要龐大資金投入才能起步的行業。他解釋，在香港賣米的規管極多，加上採購價和零售價均公開透明，為新入行的米商帶來不少風險和困難——例如在每個食米入口季前，米商均需要向政府申報下一季的入口量，若實際入口量與「承諾數」不符，便會觸犯刑事罪行；米倉在「名義上」雖屬於米商，但管轄權在政府手上，故每次從米倉取米都需要向政府提交通知書，經批准後才能提取；此外，食米在香港法例中被訂為儲備商品，故政府規定米商須持有該進口期輸入數量的17%作備用資源，不可賣出，亦即Sam哥口中所指的「砸住一批貨，無得賣」。

Sam哥無奈指，山上米業剛起步，仍欠缺銷售額數據作參考，故確實感到壓力：「唔知做到幾多生意，入咗呢個量又未知賣唔賣得曬，如果賣唔曬就係燒錢。」單是買米入貨已花上30萬，Sam哥笑說自己「傻」，但為了讓市面上有「多一把聲音」，他仍想一試，「有心理準備要輸幾十萬。」

文宣融入產品 籲港人「不為五斗米而折腰」

最初創辦山上米業，是因為Sam哥希望把文宣融入生活產品。他解釋，過去眼見同路人為了張貼文宣，在連儂牆附近被人惡意攻擊、斬傷，便開始思考：「不如諗個無咁危險、覆蓋面又可以更廣嘅方法。」後來他想到，唯獨「米」是每個香港人在生活中必須購買和接觸的產品：「如果產品可以喺全港各大超級市場賣，唔通班人衝入去燒批貨咩？佢哋無辦法破壞到。」

「香米」包裝上印上「不為五斗米而折腰」的字句，包裝上的飯碗是個反轉的頭盔，即抗爭者身上常見的裝備之一。包裝是由「手足」設計的——創辦初期，山上米業由Sam哥一人打理，但後來他在「黃色經濟圈平台」認識三名年輕「手足」，於是把公司交給他們打理，自己則轉為顧問角色，在幕後提供支援。

分別就讀大學三、四年級的Edward和Brian，便是山上米業現時的負責人之一。兩人均指，即使大部分地區的連儂牆已被清理得七七八八，但他們相信，「信念喺人嘅心中，係洗唔走嘅。」他們希望，每當市民見到他們出售的「光城香米」，就會像見到文宣般，記起抗爭時發生的大小事，「就算海報被洗走、連儂牆無曬，我地都可以喺日常生活產品上面見得返抗爭嘅影子，咁我地就永遠都唔會遺忘。」

Edward亦指，去年年尾看到有人整理了TVB的廣告品牌清單，他才發現全港最大型的食米公司仍與TVB簽署了長期合約，因此他加入了山上米業：「我哋希望創造一間講良心、肯為香港發聲、對品質要求高嘅米業出嚟。」

手憂被批「食人血饅頭」 重質量拒混米

Edward和Brian形容，向外界解釋山上米業的理念時，總有「如履薄冰」的感覺——黃色經濟圈雖然盛行，但稍有不慎，即容易被貼上「人血饅頭」的標籤。Brian解釋，「把文宣融入產品」的理念，也可以理解為「賣得出的文宣」。他笑言：「要賣一啲propaganda（政治宣傳）俾人，其實聽落都係一件幾人血饅頭嘅事，所以我哋會不斷強調，其實我哋係賣米嘅，重點係質量好嘅米，我哋重視嘅係良心。」

Edward憶述：「我哋喺泰國米商訂咗唔同sample，米有唔同價位、唔同味道，我哋逐個去試。最後揀咗最醇、最貴、最靚嗰隻Hom Mali米種。」根據泰國貿易部規定，只有含量不低於92%的「Hom Mali 105」及「RD15」這兩個品種的大米，才可冠以「泰國茉莉香米」的稱號。當時泰國的供應商更問他們：「真係淨係要呢隻米？好貴架喎！」但他們拒絕混米，堅持要給香港人品質最好的米。

他們強調，「光城香米」是「新米」，即剛剛一年內收割的米；米內的水質較多，故無須使用太多水，仍能煮出軟熟的口感，香味亦強得多；「光城香米」亦已獲國際認可證書證明沒有基因改造，希望讓「同路人」食得安心。

暫於黃色網購平台上架 望更多人支持令零售價回落

Sam哥指「香米」貨量不多，現時尚未與大型超市洽商上架事宜，只在網購平台「瓹窿瓹罅」上架。「瓹窿瓹罅」於反送中期間成立，店主阿光認為，「光城香米」與平台「香港人要有choice（選擇）」理念相符，故未有向他們收取上架費，並以「買斷」及即時付款方式入貨，為他們提供銷售渠道，成為他們的首間零售商。

不過，山上米業尚處於起步階段，貨量不多且只選用高質香米，故零售價格較高昂。作為零售商，阿光坦言最初也曾擔心「香米」難以銷售，「但難唔代表唔做，我哋一定會全力support。」他認為：「我當你日日都煮飯，其實除返開每碗飯可能都只係相差幾毫子，一個月落黎都係差幾十蚊⋯⋯你寧願俾多幾十蚊去支持黃色經濟圈嘅米業，定係寧願用嗰啲錢去買大集團或藍企、中企啲米？」

Edward亦指，零售價何時回落視乎香港人的支持度，故須要靠大家一起支持，「我哋賣得越好，就有更多資金去入多啲米，來貨價就會回落，我哋就可以減價。」他透露，未來計劃與各區黃店實體店合作，以寄賣形式作「光城香米」的銷售點，並邀請黃店餐廳選用「光城香米」。

現時，山上米業的生產線位於泰國，但Edward希望日後若能擴張公司，把生產線移回香港，以聘請更多被捕「手足」。他又表明公司未來會將營利回流給「同路人」，支持年輕「手足」創業，「每多一間黃企，就少一間紅企或藍企。」他希望讓香港年輕人知道，他們不是只有一條路可以走，「唔係一定要畢業之後去搵份穩穩定定嘅政府工，而係可以行一條路出黎，為自己心目中嘅香港未來發展去付出。」

望擴大黃色經濟圈人脈 重奪香港經濟主權

Edward和Brian認為，他們現在所做的事是嘗試把整個黃色經濟圈擴大，讓更多人加入。他們提到「六度分隔理論」：兩個互不認識的人，中間最多只須透過六個朋友，就能建立聯繫。

「其實我哋都係做緊類似嘅嘢，我哋三個手足同創辦人本身都係唔識嘅。」藉著黃色經濟圈平台，他們亦認識了從事各行各業的人，「希望各行各業內部都可以start到唔同project，將香港經濟主權重奪返喺我哋手中。」Sam哥亦指，「光城香米」只是首個項目，若發展順利，日後會繼續推廣「文宣融入」的理念至其他包裝產品，希望把抗爭理念圖像化、產品化，令訊息傳播得更遠。

記者：李嘉鈞、陳世浩

光城香米fb page

黃店購買平台-瓹窿瓹罅

推

推推推 p牌照推

其實手足唔應該係包米講得咁明顯
手足買左返屋企，啲藍屍屋企人實屌

支持加油

將抗爭融入生活

推推推....有無金芽米賣？

暫時好似得Hom Mali 105依種米

推 國安法過左就唔洗食飯呀？

想試

百幾蚊試下冇壞

推多次 慣左手勢不推post

有人比錢買咗又有得食，邊會嘈

就係食住屌

老老實實,真係太貴,做順咗要減價

萬事起頭難 希望佢地做順左真係會兌現今日既承諾

食完而家既就買

咁多黃店識做啦

一定要幫襯

上左消委會睇米價,人地5kg既米賣緊100蚊樓下,平既70都有。光城香米賣158。會唔會考慮入番隻平既米,知你質素好,但真心覺得貴

所以佢都話做順左會調整價格
有經濟能力既話貴市價幾十蚊我都仲接受到

真係有d貴,
屋企人都講左兩句,
不過錢就我出,所以無問題

btw,上網買好似有delay,
是咪唔夠人手送貨

可能間網店唔夠人手
我都買左兩包以示支持

支持黃店多元化

試過做米嘅入口商
淨係搞証，計數俾工貿署個個月都用幾日去做
計錯數又會被釘牌

買返兩包返屋企俾阿媽先

阿布泰好似都喺泰國買農田種米

呢個價唔係好食得起。
如果可以做到15蚊以下每KG先可以長期深入平民市場。

香港人行動力驚人
上網個網購平台已經斷左貨
大家有需要可以去佢地個fb page問下仲有冇購買方法

希望日後價格可以回落 薄利多銷

啲米咁好味點會屌呀

應該要引入隻中價米

Push

佢地如果肯溝米既話我諗會做到同市場差唔多價

買2包95折，買夠任何嘢滿$500做VIP再95折
買完嘢又有4%購物金回贈
屋企有任何膠樽/紙包盒又可以上門回收，每個送$0.5購物金
計落唔係貴好多

正，不過通常都好難買到

講真，靚米唔算好貴

你都唔會話佢平過日本珍珠米好撚抵
根本唔同米種無得比較價錢
同金象金鳳呢啲無可比性
你想佢賣5公斤100蚊樓下
就要接受佢溝米，無咁好食

長遠佢可以又賣平米又賣貴米
俾消費者多1個選擇

包米頭先到左了
p.s.隻連狗公仔唔包的

青咁快手

邊度有得賣？

兩間網店暫時都售罄
可能要等下一水了

煮咗可唔可以寫下食評
真係好食就可以說服到老母買

今晚開完問下屋企人好唔好食

唔係wo,
米缸仲有少少米,
食多幾日先開呢包

#3個網好似返左貨 可以去睇下

屌返佢囉，食飯唔好咁政治化啦

食人地d米都唔感恩 屌柒佢飲水思源啦

咁都有

推米

間野執左你叫連登仔情何以堪

佢一出已經買2包，順便免運費

咪傻，只會屌啲嘢貴

HKTV都上咗架

我以為8kg 158 貴到咁 已經唔係黃唔黃個問題 點幫襯呀師傅 衰d講人血饅頭黎 打旗號賣咁貴想點呢

所以話佢入隻普通米,賣番百零蚊好過